\section{Conclusiones}

En el presente trabajo se analizó la aplicación del algoritmo L-BFGS al problema de planificación inversa en radioterapia de intensidad modulada, siguiendo la implementación propuesta por Lahanas et al.\ (2003). En términos generales, se abordó el problema desde tres aristas: la formulación matemática de la optimización, las propiedades numéricas del método, y su desempeño clínico en casos concretos.
 
Desde el punto de vista matemático, el problema de planificación inversa se traduce en minimizar una función objetivo multicriterio que pondera la cobertura del tumor contra la protección de órganos sanos, sujeta a la restricción de que las fluencias de radiación sean no negativas. La transformación de variables \(w_j = x_j^2\) elimina esta restricción de forma elegante: en lugar de imponer una región factible y resolver un problema de optimización restringida, el cambio de coordenadas garantiza automáticamente que toda solución en el espacio transformado corresponda a una fluencia físicamente válida. Esta estrategia simplifica la implementación del algoritmo y, crucialmente, preserva el carácter libre de restricciones que L-BFGS requiere para garantizar sus propiedades de convergencia.
 
Desde el punto de vista del algoritmo numérico, se realizó una explicación sobre los métodos de optimización que motivan al algoritmo L-BFGS. El descenso por gradiente ignora la curvatura de la función objetivo y converge lentamente. El método de Newton incorpora la información de curvatura mediante el Hessiano, logrando convergencia cuadrática, pero su costo computacional y de memoria es limitante para problemas de gran escala. Los métodos quasi-Newton, y en particular BFGS, aproximan el Hessiano inverso iterativamente a partir de la información de gradiente acumulada, evitando su cálculo explícito. L-BFGS extiende esta idea limitando la memoria utilizada a los \(m\) pares más recientes, reduciendo el costo de \(\mathcal{O}(n^2)\) a \(\mathcal{O}(mn)\) por iteración.
 
Desde el punto de vista de los resultados, los tres casos de estudio analizados demostraron que L-BFGS satisface los requisitos de convergencia global y optimalidad global para los objetivos analizados. La convergencia global, que implica una independencia entre el resultado y las condiciones iniciales, se verificó en el 99\% de las optimizaciones, y en el 1\% restante la falla fue eliminada con un mecanismo de perturbaciones controladas. La optimalidad global se confirmó al comparar con el algoritmo de recocido simulado rápido (FSA), que tiene garantías teóricas de alcanzar el mínimo global, pero que requiere entre tres y cuatro órdenes de magnitud más de tiempo de cómputo.

En conjunto, los resultados validan la propuesta de Lahanas et al.\ como un método eficiente, robusto y clínicamente aplicable para la planificación inversa multiobjetivo en IMRT. L-BFGS genera un conjunto de planes no dominados que le proporciona al equipo médico información completa sobre los compromisos posibles, para que puedan elegir el tratamiento más adecuado para cada paciente.
